\chapter{Zusammenfassung}
\label{sec:fazit}

Im Rahmen dieser Masterarbeit wurden zahlreiche neue Erkenntnisse gewonnen, die wir am Ende dieses Kapitels nochmal zusammenfassen (Abschnitt~\ref{sec:fazit:zusammen}). Allerdings  war es aus Zeitgründen nicht möglich, in alle Richtungen zu forschen, sodass einige Fragestellungen unbeantwortet blieben. Darüber hinaus ergeben sich eine Vielzahl von zusätzlichen Erweiterungsmöglichkeiten für VATRAM, die im nächsten Abschnitt (\ref{sec:fazit:ausblick}) genannt werden. Diese beziehen sich nicht nur auf den LSH-Index, sondern insbesondere auch auf den Aligner, der für die Experimente zwar genutzt, aber nicht für sich genommen analysiert oder weiterentwickelt wurde.

\section{Ausblick}
\label{sec:fazit:ausblick}

%Aligner:
%. - Unterstützung von PE
%. - Clipping
%. - BacktraceError finden
%. - Fehlermodell: lange Indel-Fehler weniger bestrafen
% - Untersützung langer Reads
%     - 2D-Array problematisch (Speicherverbrauch) -> Hashtabelle o.Ä.
%     - Fehler-Verteilung beachten (ggf. Unterteilung?)
% - Vergleich mit anderen RM bei Regionen mit vielen Varianten (z.B. HLA?)
% - Zweistufig (low-error, high-error)

%LSH:
% - Theorie: Multi-SNP

Im Laufe der Masterarbeit ergaben sich zahlreiche Ideen, wie man VATRAM erweitern könnte. Diese unterteilen sich in Erweiterungsmöglichkeiten des LSH-Indexes (siehe Abschnitt~\ref{sec:fazit:ausblick:lsh}) und des Aligners (siehe Abschnitt~\ref{sec:fazit:ausblick:aligner}) sowie in allgemeine Verbesserungsvorschläge, die sich auf die Bedienbarkeit von VATRAM, speziell der Kommandozeile, beziehen (siehe Abschnitt~\ref{sec:fazit:ausblick:ui}). 
%Am Ende (Abschnitt~\ref{sec:fazit:ausblick:theo}) gehen wir noch kurz auf die 

\subsection{LSH-Index}
\label{sec:fazit:ausblick:lsh}

Die wichtigsten Parameter VATRAMs wurden bereits im experimentellen Teil dieser Arbeit untersucht. Eine Variation aller Parameter hätte den Rahmen dieser Masterarbeit gesprengt. 

Von besonderem Interesse ist die Wahl der Fensterlänge und des -abstandes in Abhängigkeit von der Readlänge. Die Projektgruppe \cite{PG583} hatte herausgefunden, dass eine Fensterlänge von 140 und ein Abstand von 125 Basen bei Reads der Länge 100 zu guten Ergebnissen führen. Daraus wurden als Verallgemeinerung die Standardparameter für beliebige Readlängen $n$ hergeleitet, indem als Fensterlänge $w = 1{,}4n$ und als Fensterabstand $o = 1{,}25n$ gewählt wurde. Diese Wahl ist erst mal naheliegend und sinnvoll, es ist aber unklar, ob diese Konfiguration für Readlängen mit mehr als 100 Basen wirklich optimal ist. 

Es gibt eine ganze Reihe weiterer Parameter, deren Readlängen-Abhängigkeit nicht mehr untersucht werden konnten. Darunter fallen die Parameter \emph{maxSelect} und \emph{nextFactor} für die Fenstersequenzauswahl, die Parameter \emph{contractBandMultiplicator}, \emph{extendBandMultiplicator} und \emph{extendFactor} für die Intervallberechnung sowie der Parameter \emph{maximumOfReturnedWindows}, der bestimmt, ab vielen Fensterindizes ein bestimmter Signaturwert ignoriert wird. Auch die Vor- und Nachteile von lückenhaften $q$-Gramme wurden nicht mehr analysiert.

Die Untersuchung des Split-Verfahrens für Reads variabler Länge fiel relativ kurz aus. Es wurden lediglich Datensätze mit einer minimalen Readlänge von 50 Basen getestet. Hier stellt sich die Frage, ob die optimale Fragmentlänge, die bei allen getesteten Datensätzen bei $\tilde{n} = 200$ lag, größer wird, sofern die minimale Readlänge zunimmt. Darüber hinaus wäre es wissenswert, ab welcher Readlänge es sinnvoll ist, einen Read in mehrere Fragmente zu zerlegen. 

Verglichen mit BWA-MEM in Edit"=Distanz"=Konfiguration lieferte VATRAM bei PacBio"-Reads relativ schlechte Ergebnisse. Die Ursache könnte die standardmäßig verwendete $q$-Grammlänge von 17 sein. Im experimentellen Teil hatten wir festgestellt, dass 14-Gramme bei einer (für PacBio-Reads typischen) Fehlerrate von 8\% für alle Readlängen zwischen 100 und 500 optimal sind. 
Daher wäre es interessant zu überprüfen, ob sich der Anteil korrekt gemappter PacBio-Reads bei Verringerung der $q$-Grammlänge erhöht. Unter Umständen müssen auch noch andere Parameter wie \emph{maximumOfReturnedWindows} angepasst werden. Angesichts der Tatsache, dass VATRAM bei dem Datensatz \emph{SRR003174} mit einer durchschnittlichen Readlänge von 565 die besten Ergebnisse lieferte, wäre es denkbar, dass VATRAM mit der richtigen Parameterkonfiguration auch bei PacBio-Reads gut abschneidet.

%## absatz-check -> mama
Wir hatten festgestellt, dass die Realisierung von Min-Hashing durch exklusives Verodern nicht immer zu den gewünschten Kollisionswahrscheinlichkeiten führt. Man könnte zusätzlich für jeden Permutationswert eine zufällige Zahl zwischen $0$ und $W_Q - 1$ wählen, die angibt, um wie viele Bits die $q$-Grammhashwerte vor dem exklusiven Verodern zirkulär verschoben werden. Dies sorgt dafür, dass nicht bei allen Permutationen die höchstwertigsten Bits eines $q$-Grammhashwertes für die Minimumsbildung entscheidend sind. Alternativ könnte man das exklusive Verodern durch eine allgemeine Hashfunktion ersetzen, wie z.B. $h_{a,b}(x) = (a \cdot x + b) \mod 2^{W_Q}$ mit zufällig gewählten Parametern $a$ und $b$. Ob diese Verfahren wirklich zu besseren Ergebnissen führen, müsste experimentell untersucht werden.

\subsection{Aligner}
\label{sec:fazit:ausblick:aligner}

Obwohl (oder vielleicht auch gerade weil) sich diese Arbeit fast ausschließlich mit dem LSH-Index von VATRAM beschäftigt hat, ergaben sich besonders viele Verbesserungs- und Erweiterungsvorschläge für den Aligner. 

In seltenen Fällen kam es im Aligner zu einer Endlosschleife beim Backtracing. Durch einen Workaround werden die entsprechenden Fälle zwar erkannt, doch die Rückgabe eines leeren Alignments ist natürlich unbefriedigend. Es könnte sein, dass die Ursache des Fehlers in anderen Fällen zu falschen Alignments führt. Da der Aligner im Rahmen der Projektgruppe ausführlich getestet wurde, kann man aber davon ausgehen, dass nur wenige Alignments von dem Fehler betroffen sind. Eine Behebung des Bugs wäre trotzdem wünschenswert. Eine Möglichkeit die Fehlerursache zu finden wäre, vor jedem Alignment die Felder der Matrix als uninitialisiert zu markieren. Bei jedem Zugriff auf ein Feld der Matrix wird dann überprüft, ob dieses initialisiert wurde. Ist dies nicht der Fall, weiß man, dass es im Aligner bei jener Position zu einen Fehler gekommen ist. Durch das Markieren aller Matrixeinträge hängt die Alignerlaufzeit quadratisch von der Readlänge ab und wäre damit für den produktiven Einsatz natürlich zu groß. 

Der Aligner bietet die Möglichkeit, die Enden des Reads bei Bedarf  abzuschneiden, falls sie nicht sinnvoll aligniert werden können. Dieses Vorgehen wird in der Literatur auch als \emph{Clipping} bezeichnet. Im Rahmen der Masterarbeit ist aufgefallen, dass das Clipping nicht ordnungsgemäß funktioniert. Auch hier wäre es wünschenswert, die Fehlerursache zu finden und zu beheben.

Die Aligner-Laufzeit hängt in der Praxis linear von der Fehlerschranke ab. Um den Alignierungsvorgang zu beschleunigen, könnte man zunächst nur die besten Intervalle mit einer geringen Fehlerschranke verarbeiten. Existiert kein Alignment, versucht man alle Intervalle mit einer hohen Fehlerschranke zu alignieren. Wurde jedoch im ersten Schritt bereits ein Alignment gefunden, so wird dieses zurückgegeben und die restlichen Intervalle gar nicht mehr berücksichtigt. Die Idee dabei ist, dass in den meisten Fällen eine niedrige Fehlerschranke ausreicht. Durch die Verwendung der niedrigen Fehlerschranke und durch die Verarbeitung nur einiger Intervalle sinkt die Aligner-Laufzeit. Die Implementierung dieser Idee bedeutet, dass die Parameter \emph{maxSelect} und \emph{nextFactor} sowie die Fehlerschranke des Aligners in doppelter Ausführung vorkommen.

Die Zusatzinformationen von Paired-End-Reads werden bisher nur von dem LSH-Teil VATRAMs berücksichtigt, der Aligner verarbeitet die beiden Sequenzen noch einzeln. Hier ist zu überlegen, ob es sinnvoll wäre, die Zusatzinformation auch im Aligner zu nutzen. Die Alignments der beiden Sequenzen sollten entsprechend nah beieinander liegen. Wenn beispielsweise die eine Sequenz eines PE-Reads mit fünf Fehlern aligniert werden kann, die andere jedoch nicht, kann man davon ausgehen, dass dieses Alignment vermutlich falsch ist. Existiert dagegen eine Position, bei der beide Sequenzen mit je sechs Fehlern alignierbar sind, sollte diese bevorzugt werden, auch wenn sich dadurch die Fehleranzahl im Alignment der ersten Sequenz um eins erhöht.

Bei langen Reads benötigt der Aligner aufgrund des 2D-Arrays zu viel Speicher. Hier wäre der Einsatz einer Hashtabelle oder einer Rankdatenstruktur sinnvoll, da nur ein kleiner Teil der Arrayeinträge beim Alignieren beschrieben wird.

Ein weiteres Problem langer Reads ist die Laufzeit. Speziell PacBio-Reads sind sehr lang und haben eine hohe Fehlerrate, die beim Aligner zu einem quadratischen Laufzeitanstieg bezüglich der Readlänge führen. Um PacBio-Reads trotzdem schnell verarbeiten zu können, könnte man den Read in kurze Fragmente unterteilen und für jedes einzelne ein Alignment mit einer entsprechend kleineren Fehlerschranke berechnen. Jedes Fragment an das gesamte, durch den Mapper zurückgegebene Intervall zu alignieren, würde jedoch zu keiner Laufzeitreduktion führen. Von daher wäre es nötig, zumindest für einzelne Fragmente das Intervall zu verkleinern. Man könnte beispielsweise nur das erste Fragment an das gesamte Intervall alignieren. Für das zweite Fragment wählt man als Intervallanfang das Ende des ersten Alignments und als Intervalllänge etwas mehr als die Fragmentlänge. Problematisch wären bei diesem Vorgehen jedoch lange Indels, insbesondere wenn das erste Fragment eine lange Insertion ist, die nicht im Referenzgenom vorkommt.

Ein alternativer Ansatz wäre, die Fehlerschranke dynamisch mit der Anzahl bereits alignierter Basen zu erhöhen. Man beginnt mit einer Fehlerschranke von beispielsweise 20 und erhöht mit jeder alignierten Base diese Schranke um die geschätzte Fehlerrate des Reads, also zum Beispiel um $0{,}1$. Um bei Reads mit geringen Fehlerraten den Rechenaufwand zu beschränken, könnte man einen maximalen Wert für die dynamische Fehlerschranke festlegen, zum Beispiel 30. Wenn die ersten 1000 Basen fehlerfrei aligniert werden können, beträgt die dynamische Fehlerschranke dann nicht $20+0{,}1\cdot 1000 = 220$, sondern nur 30, sodass der Rechenaufwand für den nächsten Basen weiterhin gering bleibt. Wenn man bedenkt, dass die minimale Anzahl beschriebener Felder in der Aligner-Matrix gleich dem Produkt aus Intervalllänge und Fehlerschranke ist, kann mit einer dynamischen Fehlerschranke die Laufzeit erheblich gesenkt werden. In dem experimentellen Teil wurde zum Beispiel als Fehlerschranke bei den PacBio-Reads ein Wert von 450 verwendet. Durch den Einsatz einer dynamischen Fehlerschranke könnte man die Laufzeit unter Umständen um den Faktor 10 reduzieren.
 
Auch bei Verwendung einer dynamischen Fehlerschranke sind lange Indels problematisch. Die eigentliche Ursache ist jedoch das verwendete Fehlermodell, also die Edit-Distanz. Lange Indels werden durch die Edit-Distanz zu sehr benachteiligt. Daher wäre es wünschenswert, ein anderes Fehlermodell zu implementieren, bei dem die Benachteiligung langer Indels geringer ausfällt. Allerdings könnte sich dadurch unter Umständen die Laufzeit des Aligners weiter erhöhen. Weiterhin könnte man prüfen, wie BWA-MEM Alignments berechnet, um diese Techniken gegebenenfalls auf VATRAM zu übertragen.

Der Aligner von VATRAM ist voll variantentolerant und dadurch langsamer als die Aligner anderer Readmapper. Interessant wäre es auch zu untersuchen, inwiefern die Variantentoleranz Vorteile bringt, indem man sich beispielsweise auf Reads aus variantenreichen Regionen (z.B. HLA) beschränkt und die Fehleranzahl der Alignments anderer Readmapper mit denen von VATRAM vergleicht.

\subsection{Kommandozeile, Userinterface}
\label{sec:fazit:ausblick:ui}

Einige Parameter VATRAMs hängen direkt von der verwendeten Readlänge ab. Es wäre nützlich, wenn der verwendete Readdatensatz zunächst analysiert und anschließend die optimale Konfiguration automatisch bestimmt wird. Insbesondere für unerfahrene Benutzer ist es hilfreich, wenn VATRAM ohne Angabe weiterer Parameter für alle Readlängen gut funktioniert. %In gewisser Weise ist dies bereits der Fall. Wenn man einen Datensatz mit Reads
Wenn die Fensterlänge und der -abstand automatisch berechnet werden, hat dies Auswirkungen auf den Speicherverbrauch oder auf die Wahl der Signaturlänge. Deshalb wäre es sinnvoll, den gewünschten Speicherverbrauch über einen Kommandozeilen-Parameter an VATRAM zu übergeben. Zusammen mit der Readlänge kann dann die optimale Konfiguration berechnet werden. Darüber hinaus könnte man auch den Parameter \emph{minCount} an die verwendete Signaturlänge automatisch anpassen.

Auch die Angabe der absoluten Fehleranzahl für den Aligner ist insbesondere bei Datensätzen mit variabler Readlänge unschön. Die Angabe einer relativen Fehlerrate (z.B. 3\% der Readlänge) wäre deutlich komfortabler. Momentan sorgt die konstante Fehlerschranke dafür, dass bei kurzen Reads eines bestimmten Datensatzes die Fehlerschranke und damit die Laufzeit viel zu hoch ist, während bei langen Reads die gewählte Schranke möglicherweise bereits eine erfolgreiche Alignierung verhindert, da nicht genug Fehler zugelassen werden. Eine relative Fehlerschranke würde dieses Problem lösen.

Bei Paired-End-Reads muss die minimale und maximale Breite der Lücke manuell angegeben werden. Besser wäre, wenn diese im laufenden Betrieb automatisch angepasst wird. Der Aligner müsste dafür, so wie oben beschrieben, Paired-End-Reads direkt unterstützen. Aus den Abständen der Alignments von den beiden Sequenzen eines PE-Reads kann dann die minimale und maximale Breite der Lücke berechnet werden.



%\subsection{Theorie}
%\label{sec:fazit:ausblick:theo}
%
%Im theoretischen Teil konnten eine ganze Menge von Resultaten hergeleitet werden. Dabei wurde jedoch ausschließlich der Fall untersucht, dass höchstens eine SNP-Variante in einem Fenster vorkommt. Man könnte darüber hinaus berechnen, wie sich die Wahrscheinlichkeiten ändern, wenn ein Fenster zwei oder mehr Varianten enthält.

\section{Fazit}
\label{sec:fazit:zusammen}

Das Ziel dieser Masterarbeit war es VATRAM genauer zu untersuchen. Dazu zählte zum einen die theoretische Analyse, in der es unter anderem um die Frage ging, welche Auftretenswahrscheinlichkeit eine SNP-Variante haben muss, damit sich das Hinzufügen zum LSH-Index lohnt. Darüber hinaus sollte untersucht werden, ob sich Sim-Hashing als Alternative zum verwendeten Min-Hashing eignet. Die von der Projektgruppe entwickelte Version VATRAMs unterstützte weder Paired-End-Reads noch Reads mit variabler Länge, eine entsprechende Erweiterung war ein weiteres Ziel der Masterarbeit. In der experimentellen Analyse ging es um die Frage, wie VATRAM mit zunehmender Readlänge skaliert. Dabei wurden auch Paired-End-Reads und Reads variabler Länge untersucht. Als Abschluss sollte VATRAM mit anderen Readmappern verglichen werden.

Im theoretischen Teil dieser Arbeit konnten eine Vielzahl an nützlichen Resultaten hergeleitet werden. Bezüglich der Frage, ob sich das Hinzufügen einer SNP-Variante mit einer gegebenen Auftretenswahrscheinlichkeit lohnt, sind wir zunächst von einem einfachen Modell ausgegangen, bei dem der Read und das Referenzfenster genau übereinander liegen und bei dem der Bereich um die SNP-Variante fehlerfrei war. Insbesondere für hohe Fehlerraten erwies sich das Modell jedoch als zu ungenau. Im nächsten Schritt gingen wir davon aus, dass die Fehler über den gesamten Read gleichmäßig verteilt sind. Das Ergebnis war sehr ernüchternd, da nach dem Modell eine Variante in über 44\% der Individuen vorkommen muss, damit sich das Hinzufügen zum LSH-Index lohnt. 
Wir konnten zeigen, dass alternative Strategien, wie das teilweise Hinzufügen von $q$-Grammen oder das Ignorieren aller $q$-Gramme im Bereich einer Variante, nie zu besseren Ergebnissen führen können. 
Wenn man berücksichtigt, dass ein Fenster in der Regel länger als ein Read ist, lohnt sich das Hinzufügen von Varianten bereits für kleinere Auftretenswahrscheinlichkeiten. Konkret ergab sich für die Standardkonfiguration ein Wahrscheinlichkeits-Schwellwert von etwa 38\%. Je größer dabei das Verhältnis aus Fensterlänge zu Readlänge ist, desto kleiner darf die Variantenhäufigkeit sein, damit sich ein Hinzufügen lohnt. 
Im Modell wird aber weiterhin davon ausgegangen, dass der Read vollständig im Referenzfenster liegt. In Wirklichkeit ist dies häufig nicht der Fall. Aus diesem Grund wurden Formeln hergeleitet, die auch die eventuelle Verschiebung von Read und Fenster berücksichtigen. Eine analytische Berechnung des optimalen Variantenschwellwertes war dann nicht mehr möglich. Durch eine Simulation verschiedener Parameterkonfigurationen konnten wir zeigen, dass sich das Hinzufügen von Varianten bereits ab einer Wahrscheinlichkeit von 31\% lohnt. Einen entscheidenden Einfluss auf den optimalen Variantenschwellwert hat aber auch die Signaturlänge, die bis zu jenem Zeitpunkt unberücksichtigt blieb. Wir konnten zeigen, dass der Variantenschwellwert für größer werdende Signaturlängen sogar gegen null geht. Dies war ein sehr erfreuliches Resultat, da es zeigt, dass VATRAMs Variantentoleranz auch bei niedrigen Variantenwahrscheinlichkeiten vorteilhaft sein kann.

VATRAM verwendet \emph{Min-Hashing} als Locality-Sensitive-Hashfunktion. Im theoretischen Teil wurde untersucht, ob \emph{Sim-Hashing} als Alternative Vorteile bringen kann. Wir konnten jedoch nachweisen, dass Sim-Hashing für alle in der Praxis vorkommenden Readlängen und Fehlerraten sowohl von der Kollisionswahrscheinlichkeit als auch von der Laufzeit dem Min-Hashing unterlegen ist. Durch diesen theoretischen Nachweis war eine Implementierung des Sim-Hashings nicht mehr nötig.

Im experimentellen Teil wurde untersucht, ob die theoretisch berechneten Variantenschwellwerte auch in der Praxis optimal sind. Für mittelgroße Fehlerraten ab 4\% stimmen Theorie und Praxis relativ genau überein. Bei niedrigen Fehlerraten von 2\% ergaben sich jedoch teilweise erhebliche Unterschiede, da die Reads auch ohne Wissen über eventuelle Varianten sehr gut gemappt werden können.

VATRAM skaliert sehr gut mit zunehmender Readlänge. Die Signaturlänge sollte dabei so groß wie möglich gewählt werden, um die Mapping-Qualität zu maximieren. Darüber hinaus reduziert sich durch die größere Signaturlänge auch die Intervall-Gesamtgröße und damit die Laufzeit des Aligners. Da die Aligner-Laufzeit dominiert und in der Regel über 80\% der gesamten Suchzeit ausmacht, führt die größere Signaturlänge trotz Mehraufwand bei der LSH-Anfrage zu einer kürzeren Gesamtlaufzeit. Die neu implementierte Unterstützung von Paired-End-Reads lieferte sehr gute Ergebnisse und auch das Split-Verfahren für Reads variabler Länge funktioniert gut.

Beim Readmapper-Vergleich konnte BWA-MEM in Edit-Distanz-Konfiguration fast immer die meisten Reads korrekt mappen. Lediglich beim Datensatz \emph{SRR003174} lieferte VATRAM bessere Ergebnisse als BWA-MEM. Das ist ein sehr positives Resultat, da es keinen Datensatz gab, bei dem dies einem anderen Readmapper gelang. Der ebenfalls variantentolerante Readmapper \emph{mrsFAST-Ultra} schnitt in den Experimenten äußerst schlecht ab und konnte immer (mit Ausnahme des Datensatzes \emph{ERR385811}) am wenigsten Reads korrekt mappen, zudem benötigte er für die Verarbeitung eines Reads fast immer am längsten. 
Beim Anteil falsch gemappter realer Reads schnitt VATRAM häufig am besten ab. Dass VATRAM meistens weniger Reads korrekt mappt als BWA-MEM, muss daher nicht als Nachteil angesehen werden. Denn durch die größere Anzahl von ungemappten Reads hat der Benutzer die Möglichkeit, diese durch einen anderen Readmapper oder mit einer anderen Konfiguration erneut zu verarbeiten.

Im Vergleich zu anderen Readmappern war VATRAM relativ langsam und benötigte oft doppelt oder dreimal so lange, um ein Alignment zu berechnen. Lediglich bei Paired-End-Reads konnte VATRAM laufzeitmäßig überzeugen und war teilweise schneller als BWA-MEM oder Bowtie2. Ein kleiner Nachteil ist der Speicherverbrauch von VATRAM mit bis zu 16~GB. Andere Readmapper wie BWA oder Bowtie2 kommen mit 4 bis 6~GB aus. Wenn man aber bedenkt, dass der verbaute Arbeitsspeicher neuer Computer im Laufe der Zeit immer weiter zunimmt, stellt der Speicherverbrauch VATRAMs eigentlich kein großes Problem dar.

Insgesamt stellt VATRAM einen zu BWA-MEM konkurrenzfähigen Readmapper dar, der teilweise sogar besser abschneidet und im Gegensatz zu BWA-MEM variantentolerant ist.
Obwohl im Rahmen der Masterarbeit zahlreiche Fragen beantwortet werden konnten, ergaben sich eine Vielzahl an neuen Fragestellungen und Erweiterungsmöglichkeiten, wie wir im vorherigen Abschnitt gesehen haben. Die Forschung im Bereich des Readmappers VATRAM ist also bei Weitem noch nicht abgeschlossen.
%Insgesamt fällt die Bewertung dieser Masterarbeit sehr positiv aus. Es konnten interessante theoretische Resultate hergeleitet werden. VATRAM unterstützt nun Paired-End-Reads und Reads variabler Länge.  






%theorie: 
% snp
%  einfaches modell
%  erweitertes modell 
%  keine vorteiel beim ignorieren aller q-gramme oder teilweisen hinzufügen von q-grammen
%  fensterlänge 
%  überlappung (simulation) 
%  signaturlänge
% sim-hashing
%exp
% para-opt
%  theorie <-> praxis stimmt überein für fehlerraten von 4\% und mehr
%  rlng: vatram skaliert gut, sig-lng maximal groß wählen
%  pe: pe besser als se
%  split: funktioniert gut
% vgl
%  anteil korrekt: BWA-edit immer am besten, außer bei 
%  anteil falsch: vatram sehr gut, bei realen datensätzen am besten
%  laufzeit: vatram häufig langsam, bei pe besser
%  speicher: problematisch

